\section{Découverte du projet}

\subsection{Prise en main AngularJS}

Pour commencer ce projet, il a fallu prendre en main AngularJS car je n'avais pas d'expérience avec ce framework. Les bases et concepts qui ont initié la création d'AngularJS  :
\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item L’  Architecture MVC (Modèle-Vue-Contrôleur) qui consiste à avoir une stricte séparation entre les données (Modèle), la présentation des données (Vue), et les actions que l'on peut effectuer sur ces données (Contrôleur)
    \item Le Data Binding qui renforce les liens entre votre code HTML et JavaScript
    \item L’Injection de dépendances : tout comme l'architecture MVC, lorsque l'on parle d'injection de dépendances, on parle d'un concept prépondérant dans tout développement. Grâce à cela, les modules que l'on développera n'auront plus à se soucier d'instancier leurs dépendances.
    \item La manipulation du Document Object Modèle (DOM) au moyen de directives : la manipulation du DOM conduit souvent à la création de code difficilement maintenable et difficilement testable. Nous verrons qu'avec AngularJS, ce n'est plus le cas du tout !
\end{itemize}

\vspace*{3mm}
Il y a un tutoriel simple et facile pour commencer avec angularJS sur leur site officiel \cite{ref1}. Le tutoriel proposé est assez en lien avec l'objet du projet car il propose l'affichage d'une liste de téléphones, après récupération des données, qui peut servir pour notre système de réservation de devices. On a donc débuté la structure du site directement sur la base du tutoriel. L'initiation du site en fut simplifiée et il sera toujours temps d'intégrer les nombreux changements nécessaires par la suite.

\vspace*{3mm}
Ce tutoriel permettait une bonne approche d'une grande partie des fonctionnalités d'angularJS et de la manière de les implémenter. Il a été nécessaire par la suite d'utiliser un deuxième tutoriel pour accélérer les tests entre 2 changements ou lors de la création de nouvelle page web avec un tutoriel qui allie Grunt, Yeoman et AngulaJS \cite{ref2}. Après avoir suivi ces tutoriels on a utilisé ce qu'ils nous ont appris pour faire la base de départ du FO.

\clearpage

\subsection{Développement à partir du contrat d'interface}

Avec l'équipe qui s'occupe du MO, on s'est entendu sur la structure des fichiers qu'ils envoient, ce qui a autorisé la création des bouchons pour nous permettre d'avancer le FO, malgré le fait que les web services ne soient pas encore fonctionnels sur le MO. Ainsi on a pu développer tout le FO sans avoir à attendre que le MO soit fini et sans crainte d'avoir des problèmes avec la structure des données que l'on recevrait. Nous avons développé le FO à partir des maquettes de l'ancien FO pour respecter les chartes visuelles d'Orange. Nous avons quand même envoyé le FO bouchonné à une autre équipe qui travaille sur l'ergonomie des sites d'Orange pour qu'il vérifie si le FO correspond bien à ce qui est attendu visuellement.

\subsection{Installation des API }

%APACHE 2 MYSQL
Pour héberger les API nécessaires au FO sur la machine de développement, il a fallu installer Apache2. L'équipe du MO en a profité pour voir si leur API fonctionnait sur Apache 2.4 (jusqu'à maintenant il était déployé sur apache 2.2). Il a fallu installer PHP5 car le MO est en PHP, et aussi \gls{mysql} pour les bases de données du CRM VTiger. Après avoir configuré \gls{mysql}, il a fallu rajouter \gls{BZR} un logiciel de versionnage sur lequel se trouve le MO et VTiger, ils utilisent un package personnalisé au sein de Orange.

\vspace*{3mm}
%VTiger
Ensuite on a chargé les fichiers sources de VTiger, configuré Apache2 pour déployer en local VTiger sur un port de la machine de développement et aussi créé la base de données de VTiger sur \gls{mysql}. Comme le CRM est en sécurisé (\gls{HTTPS}), on a aussi créé les certificats SSL. Il a fallu ajouter de nouvelles configurations pour que le CRM fonctionne sur Apache 2.4. Le CRM VTiger étant externe au LTAAS et assez capricieux il a fallu souvent le réinstaller. Avec l'organisation des données sur VTiger j'ai pu mieux comprendre l'organisation et le fonctionnement du LTAAS.

\vspace*{3mm}
%MO
Lorsque VTiger fut bien déployé on a fait la même chose pour le MO. De la même façon que pour le CRM il a fallu de nouvelles configurations sur Apache 2.4 et créer les certificats SSL. Sur la première version installée il n'y avait que le web service Utilisateurs pour tester la page web "de gestion des utilisateurs". Cependant cela suffisait pour voir le fonctionnement de la récupération des données sur AngularJS.

\vspace*{3mm}
%RPROXY avec header GASSI (.conf)
Il ne manquait qu'une API pour simuler l'environnement du FO sur la machine de développement, le GASSI. Devant l'impossibilité de déployer le GASSI sur une machine de développement, nous avons dû simuler un passage sur le GASSI avec un Reverse Proxy. La création d'une requête sur le Reverse Proxy, permet la redirection de la requête vers le FO avec les headers du GASSI.

\clearpage

\section{Évolution du projet}

\subsection{Charte visuelle et maquette}
%MAQUETTE ET SQUELETTE
L'équipe qui gère l'ergonomie a envoyé les maquettes du site sous forme de diaporama. Sur ce diaporama, il y a l'explication pour les changements et les choix. Nous avons eu une réunion pour discuter de ces changements car il y avait quelques points gênants ou manquants. Par la suite ils ont envoyé quelques compléments pour finaliser la maquette.
Voici la nouvelle structure du site demandé (l'emplacement blanc au centre sera l'affichage des données de la page actuelle).
\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/screenshoot/squelette.PNG}}
\caption{Screenshoot squelette}
\end{figure}

\vspace*{3mm}
%EXPLICATION AUTOUR CSS
Ce qui est bien différent de l'ancien FO du LTAAS. Grâce à une bonne organisation du CSS les changements ont été faciles à faire et à suivre. On a structuré le CSS en 3 fichiers différents pour facilement retrouver les encodages. Un fichier CSS pour la structure du squelette, un autre pour les éléments globaux du site (par exemple les boutons, les tableaux etc...) et le dernier pour les éléments spécifiques à une page, triés par page dans le fichier.

\clearpage

\subsection{Ajout de fonctionnalités}

%EXPLICATION BASE INSUFFISANTE (utilisation des possibilités angularJS)
La base du tutoriel d'AngularJS a permis de construire un bon début de web site, mais il manquait encore des éléments (par exemple tout ce qui est calendrier pour les réservations). Heureusement AngularJS permet d'ajouter des modules facilement.

\vspace*{3mm}
%RESOURCE
Le premier module ajouté est le module ressource. Il facilite la création d'un service qui permet de faire des requêtes RESTful à partir d'une URL HTTP (les fonctions get, save, delete sont déjà intégrées à ce service). Ce module provient d'AngularJS mais il existe aussi des modules externes à AngularJS.

\vspace*{3mm}
%UI-BOOTSTRAP
Par exemple il y a bootstrap qui fournit des modules (en plus du CSS) permettant d'avoir de nouveaux champs HTML tel qu'un sélecteur de date (DatePicker) que l'on utilisera pour les réservations. Ils fournissent en plus les sources, ce qui nous permet d'adapter leur module à nos besoins en les personnalisant. Ainsi il n'est pas nécessaire de développer entièrement ce dont on a besoin mais seulement de façonner des modules existants pour qu'ils correspondent à notre besoin. 

\vspace*{3mm}
%ALERT (PROPRE MODULE)
Dans bootstrap, il y a un champ 'alert' qui permet d'afficher des alertes en pop-in, on a réutilisé ce champ pour en créer un nouveau avec un service (qu'on pourrait qualifier de module). Ce nouveau module nous permet d'avoir un champ 'alerts' (l'emplacement ou toute nos alertes seront affichées), et grâce au service on peut quel que soit la page ou le contrôleur d'AngularJS envoyer une alerte à ce champ. Ce service gère en plus les alertes avec un timer si on ne ferme pas la pop-in.

\vspace*{3mm}
%kCALENDRIER
Pour présenter toutes les réservations d'un groupe il nous fallait un calendrier. Après avoir cherché, on a trouvé un module utile pour afficher des réservations sur un calendrier. Seulement après le passage de l'équipe design, il a fallu retoucher au template HTML du calendrier car il était très différent de ce qui était souhaité. Tout cela a permis de bien comprendre la structure des modules et leur fonctionnement.

\vspace*{3mm}
%PANIER & SESSION
Ensuite des fonctionnalités supplémentaires ont été ajoutées à l'existant, par exemple un système de panier a été implémenté sur le système de souscription à plusieurs offres alors qu'antérieurement il était possible de souscrire à une offre seulement. Ce système de panier fut ensuite amélioré avec des variables de session (venant d'un autre module) ce qui a permis en plus de retenir la personne connectée entre 2 navigations, de garder en mémoire le panier pour permettre, par exemple, au client de vérifier quelles offres il avait déjà souscrit avant de souscrire à de nouvelles. 

\clearpage

\subsection{Documentation}

%CREATION D'UN FICHIER EXCEL POUR SUIVRE L'AVANCEMENT
Nous avons utilisé la méthode agile pour ce projet. Pour suivre les avancements en plus du Task Board Kanban (tableau d'avancement du projet avec des post-it représentants les tâches à effectuer), j'ai créé un fichier Excel avec chaque tâche, en fonction de leur page, avec l'action à effectuer, les contraintes sur l'action, les droits nécessaires pour l'action, le résultat de l'action et l'état d'avancement de la tâche. Dans ce fichier Excel on trouve aussi les fichiers du cahier des charges comme l'architecture du site ou les UseCase, pour rapidement les avoir sous les yeux si besoin.
\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/CaptureExcel.PNG}}
\caption{Fichier Excel de suivi}
\end{figure}

\clearpage

Ensuite à chaque livraison d'un web service par l'équipe du MO, on a récapitulé le web service pour retrouver facilement l'adresse où il faut faire la requête ainsi que le format de retour des données en JSON. Il y a aussi des contraintes pour les requêtes (nombre de données en retour).
%EXCEL WEBSERVICE
\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/CaptureWebService.PNG}}
\caption{Fichier Excel des web services}
\end{figure}

\clearpage
%DOCUMENTATION SPECIF FO
Il a fallu écrire un fichier de spécifications du FO, pour faciliter le travail dans le cas où quelqu'un reprenne le projet ou soit amené à faire des modifications par la suite. Dedans ce fichier on trouve le visuel du nouveau FO, les actions possibles sur chaque page en fonction de l'utilisateur, un guide pour installer et déployer le FO, quelques descriptifs sur le HTML, JS avec angularJS et le CSS et aussi la séquence de login.

%TESTCASE

\begin{figure}[!htbp]
\centerline{\includegraphics[width=18cm]{./image/TestLinkScreenShoot.PNG}}
\caption{TestLink}
\end{figure}

TestLink est un outil permettant une bonne liaison de la validation fonctionnelle d’un logiciel entre développeurs et testeurs. Il permet d'avoir toutes les spécifications voulues sur le site, de créer des plans de tests et de voir les résultats des tests. Il a fallu y décrire chaque action à réaliser et le résultat de l'action pour chaque cas de test. Ensuite on peut choisir quels sont les cas de tests à vérifier. Les testeurs ont juste à suivre les actions décrites et indiquer si le résultat correspond.

\vspace*{3mm}
Il peut y avoir 4 états pour les cas de tests à vérifier :
\begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
    \item not run : le test n'a pas encore été effectué.
    \item past : le test a été effectué et réussi.
    \item failed : le test a été effectué mais a échoué.
    \item bloqued : le test a été effectué mais a échoué et empêche la réalisation des tests suivants.
\end{itemize}
